\section{Methodik}
\begin{itemize}
    \item Forschungsfrage
        \begin{itemize}
            \item Hauptforschungsfrage
                \begin{itemize}
                    \item Wie können Low-Code-Entwicklungsansätze effektiv in die Konzeption und Entwicklung von Quantencomputing-Anwendungen integriert werden, unter besonderer Berücksichtigung von Model-Driven Engineering (MDE) und Open-Source-Prinzipien?
                \end{itemize}
            \item Unterforschungsfragen
                \begin{itemize}
                    \item Welche bestehenden Low-Code-Plattformen und Frameworks gibt es (für die Entwicklung von Quantencomputing-Anwendungen)?
                    \item Wie können Model-Driven Engineering (MDE) Prinzipien in ein Low-Code-Framework für Quantencomputing integriert werden?
                    \item Welche Vorteile und Herausforderungen ergeben sich bei der Nutzung von Open-Source-Prinzipien in der Entwicklung eines Low-Code-Frameworks für Quantencomputing?
                    \item Wie kann die Benutzerfreundlichkeit und Effizienz eines solchen Frameworks sichergestellt werden?
                \end{itemize}
        \end{itemize}
    \item Suchstrategie und Datenbanken
        \begin{itemize}
            \item Definition der Suchbegriffe
                \begin{itemize}
                    \item Low-Code Development
                    \item Quantum Computing
                    \item Model-Driven Engineering (MDE)
                    \item Open Source
                \end{itemize}
            \item Kombination der Suchbegriffe mit Booleschen Operatoren
            \item Auswahl der Datenbanken
                \begin{itemize}
                    \item IEEE Xplore
                    \item ACM Digital Library
                    \item ScienceDirect
                    \item Google Scholar
                \end{itemize}
        \end{itemize}
    \item Einschluss- und Ausschlusskriterien
        \begin{itemize}
            \item Einschlusskriterien
                \begin{itemize}
                    \item Relevanz zur Forschungsfrage
                    \item Veröffentlichungsdatum (letzte 10 Jahre)
                    \item Peer-Reviewed Artikel und Konferenzbeiträge
                \end{itemize}
            \item Ausschlusskriterien
                \begin{itemize}
                    \item Irrelevante Themen
                    \item Nicht peer-reviewed Literatur
                    \item Veröffentlichungen vor einem bestimmten Datum
                \end{itemize}
        \end{itemize}
\end{itemize}

Basierend auf Kitchenham und Charters \cite{kitchenham2007guidelines} wird ein systematischer 
Literaturreview (SLR) durchgeführt, um ein Verständnis der gemeinsamen Charakteristika, Möglichkeiten 
und Hindernissen von Low-Code-Prinzipien zu erlangen. Die SLR bietet einen bewährten methodischen 
Rahmen für systematische Literaturreviews in der Softwaretechnik. Basierend darauf wird die 
anschließende Integration in die Entwicklung von Quantencomputing-Anwendungen aufgebaut.

Der SLR beginnt mit der Formulierung präziser Recherchefragen, die sich auf die 
Identifikation und Analyse bestehender Low-Code-Plattformen, deren Programmiersprachen, 
den spezifischen Fokus und Herausforderungen im Kontext des Quantencomputings 
konzentrieren. Ein detailliertes Suchprotokoll legt relevante Datenbanken und 
Suchbegriffe fest, während Einschluss- und Ausschlusskriterien die Relevanz und Qualität 
der Studien gewährleisten.

Aus den selektierten Studien werden systematisch Daten zu den Kernaspekten der 
Low-Code-Plattformen extrahiert. Diese Daten werden anschließend zusammengeführt, um ein 
umfassendes Bild der aktuellen Forschungslandschaft und potenzieller Entwicklungspfade für 
das geplante Framework zu zeichnen.

\subsection{Forschungsfrage}
Untersucht wird die Forschungsfrage: Wie können Low-Code-Entwicklungsansätze 
effektiv in die Konzeption und Entwicklung von Quantencomputing-Anwendungen 
integriert werden, unter besonderer Berücksichtigung von Model-Driven 
Engineering (MDE) und Open-Source-Prinzipien?

\subsection{Suchstrategie und Datenbanken}
In den Suchmaschinen \textit{Google Scholar}, \textit{IEEE Xplore} und \textit{ACM Digital Library} 
wird gesucht. Die Auswahl der Suchbegriffe wird strategisch vorgenommen, um die Breite und Tiefe der beiden 
Hauptthemenbereiche abzudecken. 

Die Suchbegriffe der ersten Iteration sind
\begin{itemize}
    \item \textit{Low-Code Development} 
    \item \textit{Quantum Computing}
    \item \textit{Model-Driven Engineering}
    \item \textit{Open Source}
\end{itemize} 

Um die Schnittstellen zwischen Low-Code-Plattformen und Quantencomputing genauer zu untersuchen, 
wurden die Suchbegriffe in verschiedenen Kombinationen verwendet, wobei Boolesche Operatoren wie 
AND und OR zum Einsatz kommen, um die Suche zu verfeinern und zu spezifizieren.

Die Studien müssen frühestens ab dem Jahr 2014 veröffentlicht worden sein. Dies ist insbeondere in 
Hinsicht darauf wichtig, ob das entsprechendes Tool noch aktiv gewartet wird. 
Weiterhin ist die Aktualität der Studien wichtig, da sich die Technologien und Frameworks 
im Bereich Low-Code-Entwicklung und Quantencomputing schnell weiterentwickeln.

Es werden nur Studien in englischer oder deutscher Sprache berücksichtigt, die Peer-Review-Verfahren 
durchlaufen haben. Insbesondere als relevant werden Papers erachtet, die Low-Code-Plattformen 
in Open-Source Lizensierungen behandeln. Dies vereinfacht die Verwendbarkeit für 
die spätere pilothafte Umsetzung eines Low-Code Tools für Quantencomputing-Anwendungen.

Durch die Anwendung dieser 
methodischen und strukturierten Vorgehensweise wird eine solide Basis für die Erforschung 
und Analyse der Konzeption und Entwicklung von Low-Code-Frameworks für 
Quantencomputing-Anwendungen geschaffen.

\paragraph{ResearchRabbit}
In dieser Arbeit wird ResearchRabbit als ergänzendes Tool zur systematischen Literaturrecherche eingesetzt. 
ResearchRabbit ist ein Softwaretool, das entwickelt wurde, um Arbeiten aus Forschungsgebieten als Graph darzustellen 
und relevante Verbindungen zwischen wissenschaftlichen Publikationen auf Basis von Zitierungen und thematischen 
Ähnlichkeiten zu visualisieren.\cite{cole2023researchrabbit} Nutzer des Tools geben spezifische Suchbegriffe ein, woraufhin ResearchRabbit eine 
interaktive Map generiert. Diese Maps bieten eine visuelle Darstellung, die es ermöglicht, 
zentrale Arbeiten und bisher weniger beachtete Verbindungen schnell zu identifizieren.

Die Anwendung von ResearchRabbit in der systematischen Literaturrecherche bietet erhebliche Vorteile. Erstens 
steigert das Tool die Effizienz des Rechercheprozesses, indem es durch die Visualisierung von Forschungsnetzwerken 
relevante Studien schneller erkennbar macht, was den Zeitaufwand für das erste Screening reduziert. Zweitens 
erweitert ResearchRabbit die Möglichkeit, wichtige Arbeiten zu entdecken, die in traditionellen Datenbankensuchen 
möglicherweise übersehen werden würden. Dies geschieht insbesondere durch die Aufdeckung von Querverbindungen 
zwischen verschiedenen Forschungsgebieten. Darüber hinaus ermöglicht die Analyse von Netzwerkbeziehungen 
tiefere Einblicke in die Einflussnahme und den thematischen Kontext von Schlüsselpublikationen, was zu einem 
besseren Verständnis des Forschungsstandes beiträgt. Schließlich erlaubt das Tool, aktuelle Forschungsentwicklungen 
zu verfolgen und die Literaturrecherche regelmäßig mit neuen relevanten Publikationen zu aktualisieren.

Die Entscheidung, ResearchRabbit einzusetzen, basiert auf der Notwendigkeit, eine umfangreiche und 
dynamische Forschungslandschaft effektiv zu navigieren. In sich schnell weiterentwickelnden und interdisziplinären 
Feldern wie Low-Code Development und Quantum Computing bietet ResearchRabbit einen signifikanten Mehrwert, 
indem es komplexe Informationsstrukturen zugänglich und handhabbar macht. Durch die Integration dieses Tools 
in die systematische Literaturrecherche wird nicht nur die Effizienz des Prozesses verbessert, sondern auch 
die Qualität und Tiefe der Forschungsergebnisse erhöht.

\section{Durchführung der Literaturrecherche}
\begin{itemize}
    \item Suchprozess
        \begin{itemize}
            \item Durchführung der Suche in den ausgewählten Datenbanken
                \begin{itemize}
                    \item Eingabe der Suchbegriffe und Kombinationen
                    \item Anwendung von Booleschen Operatoren zur Verfeinerung
                    \item Speichern der Suchergebnisse
                \end{itemize}
            \item Dokumentation des Suchprotokolls
                \begin{itemize}
                    \item Aufzeichnung der Suchbegriffe und Suchstrategien
                    \item Festhalten der Suchergebnisse und deren Anzahl
                    \item Datum der Suche und verwendete Datenbanken
                \end{itemize}
        \end{itemize}
    \item Screening und Auswahl der Literatur
        \begin{itemize}
            \item Entfernung von Duplikaten
                \begin{itemize}
                    \item Identifikation und Entfernung von doppelten Einträgen
                \end{itemize}
            \item Bewertung von Titeln und Abstracts
                \begin{itemize}
                    \item Anwendung der Einschluss- und Ausschlusskriterien
                    \item Erstes Screening basierend auf Titeln und Abstracts
                    \item Dokumentation der Gründe für Ausschlüsse
                \end{itemize}
            \item Volltext-Analyse
                \begin{itemize}
                    \item Beschaffung der Volltexte relevanter Studien
                    \item Detaillierte Bewertung und Anwendung der Kriterien
                    \item Dokumentation der Gründe für endgültige Einschluss- oder Ausschlussentscheidungen
                \end{itemize}
        \end{itemize}
    \item Qualitätsbewertung der Studien
        \begin{itemize}
            \item Festlegung der Bewertungskriterien
                \begin{itemize}
                    \item Methodische Qualität
                    \item Validität und Verlässlichkeit der Ergebnisse
                    \item Relevanz zur Forschungsfrage
                \end{itemize}
            \item Durchführung der Qualitätsbewertung
                \begin{itemize}
                    \item Anwendung der Kriterien auf die ausgewählten Studien
                    \item Dokumentation der Bewertungsergebnisse
                    \item Berücksichtigung der Qualität bei der Synthese der Ergebnisse
                \end{itemize}
        \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Ergebnisse}
\begin{itemize}
    \item Übersicht der identifizierten Studien
        \begin{itemize}
            \item Anzahl der gefundenen Studien nach dem Screening
            \item Verteilung der Studien nach Jahr, Autor und Quelle
            \item Kategorisierung nach Themenbereichen (z.B. Low-Code Development, Quantum Computing, MDE, Open Source)
        \end{itemize}
    \item Synthese der Ergebnisse
        \begin{itemize}
            \item Zusammenfassung der Hauptbefunde
                \begin{itemize}
                    \item Gemeinsame Trends und Muster in den identifizierten Studien
                    \item Unterschiede und Besonderheiten in den Ansätzen
                \end{itemize}
            \item Integration der Erkenntnisse
                \begin{itemize}
                    \item Wie die Ergebnisse zur Beantwortung der Forschungsfragen beitragen
                    \item Bedeutung der Ergebnisse im Kontext der Entwicklung eines Low-Code-Frameworks für Quantencomputing
                \end{itemize}
            \item Identifikation von Forschungslücken
                \begin{itemize}
                    \item Bereiche mit wenig oder keiner Forschung
                    \item Vorschläge für zukünftige Forschungsrichtungen
                \end{itemize}
        \end{itemize}
    \item Bewertung der Ergebnisse
        \begin{itemize}
            \item Kritische Analyse der Qualität und Relevanz der gefundenen Studien
                \begin{itemize}
                    \item Stärken und Schwächen der Studien
                    \item Zuverlässigkeit und Validität der Ergebnisse
                \end{itemize}
            \item Schlussfolgerungen basierend auf der Synthese
                \begin{itemize}
                    \item Wichtige Erkenntnisse und ihre Implikationen
                    \item Empfehlungen für die Entwicklung des Low-Code-Frameworks
                \end{itemize}
        \end{itemize}
\end{itemize}

\input{overview-low-code-tools-german}